### 通向罗马之路（4）

#### Lodi's Appeal at Constance 洛迪在康斯坦茨的诉讼

据曾被洛塔尔三世任命为大法官的奥托·莫雷纳（Otto Morena）所言，弗赖辛的奥托忽略了发生在康斯坦茨的另一件事情。莫雷纳记载巴巴罗萨的事迹是从1153年3月两个与他同乡的人从洛迪来到康斯坦茨开始的。 阿尔贝尔纳多斯·阿拉曼努斯（Albernardus Alamanus）和霍莫博努斯大师（Master Homobonus）——一个商人和一个也许是法学家的人士——曾应赫尔曼主教的要求前来为他提供服务。他们不知道巴巴罗萨曾在那里召开集会——奥托·莫雷纳坚持说阿尔贝尔纳多斯曾亲口这么保证过。当他们看到许多人——无论贫富都通过国王或是诸侯得到了正义的伸张，于是他们觉得也把洛迪的案子提交给国王审理。洛迪的旧城位于米兰东南的兰布罗河（Lambro）边，后者是波河（Po river）从科莫湖连接西边皮亚琴察（Piacenza）和东边克雷莫纳（Cremona）之间的支流。这样一来这座城市就成为了米兰，甚至是热那亚通向波河的必经之路。阿尔贝尔纳多斯和霍莫博努斯来到一座教堂，拿了两个巨大的十字架扛在肩上，怀着极大的悲痛之意将其扔在了巴巴罗萨的脚下。在场的诸侯们从来没见过这种事情，都表示十分惊讶。通常来说，社会地位较低的人需要一个有影响力的中间人才能接触到国王，并提前将事情安排好，因为如果国王不能对请愿者给予有利的答复，那么国王的荣誉会受到损害。扛着十字架是意大利人为了呼吁正义或怜悯的惯用做法。

阿尔贝尔纳多斯会说德语——事实上阿拉曼努斯（Alamanus）就是意大利语中德语的意思——讲述了米兰人对洛迪的暴行。1111年米兰人摧毁这座城市之后，他们强迫流亡者们发誓永远离开这座城市。洛迪人在附近的一个定居点建立了新的集市，但米兰强迫他们将集市搬到一个无人居住的空地上。阿尔贝尔纳多斯和霍莫博努斯恳求国王和诸侯们命令米兰允许洛迪人在传统的地点重新建立集市——建立集市的权利也是国王赋予的权利之一。巴巴罗萨在征得在场所有诸侯的同意后，指示他的宫相塞伦霍芬的阿诺德向米兰写下这样的指令，之后又派遣了一位名叫西谢尔（Sicher）的特使前去传令。如果巴巴罗萨没有给予米兰回应这些指控的机会就采取行动，就违反了法律程序的惯例，让别人怀疑他自己在裁决伦巴第人之间纠纷时的公正性。

当阿尔贝尔纳多斯和霍莫博努斯回到家乡，把她们的所作所为告诉执政官和洛迪的议会时，公社的领导人可对米兰可能做出的反应感到恐惧。他们斥责了这两个人，并以死亡威胁他们不要把这件事告诉任何人。几天后，西谢尔到达洛迪。执政官们恳求他不要把巴巴罗萨的信送出去，西谢尔虽然同情他们的处境，但还是执行了他的任务。米兰执政官们把皇家诏书扔在地上，把它和印章踩得粉碎。他们的这种行为在今天相当于焚烧国旗，是对巴巴罗萨的严重侮辱，因为印章是国王权威的象征。不仅如此，米兰人还对巴巴罗萨进行了又一次侮辱，他们袭击了西谢尔，使其被迫逃亡，躲藏起来，直到晚间才得以逃脱。当洛迪人从西谢尔那里得知发生什么事了之后，他们因为害怕米兰的报复而四散逃亡。西谢尔急忙返回了巴巴罗萨身边，匍匐在他的脚下要求复仇。奥托·莫雷纳说，国王和诸侯们气急败坏，决定立即率领大军入侵伦巴第。

在这期间，洛迪人通过蒙费拉托侯爵威廉五世秘密地给巴巴罗萨送来了一碗成色很好的金子。巴巴罗萨欣然接受了洛迪人的赠礼，并答应保护他们。克雷莫纳和帕维亚也向巴巴罗萨赠送了礼物并控诉了米兰以及他们对洛迪的暴行。因此，据奥托·莫雷纳说，巴巴罗萨成为了米兰的敌人。米兰人则向国王送去了一个装满钱币的金碗，以试图挽回国王的心意，但当众侮辱国王是无法用金钱来平息的，国王拒绝了他们的礼物。

洛迪的诉讼是漫长的意大利战争的开始，根据奥托·莫雷纳的说法，在这场战争中，巴巴罗萨“夺取并摧毁了一些城市”，并“通过他神圣的善意和虔诚恢复了其他城市的原状，提升了帝国的荣誉……”但事件的真相是否完全如奥托·莫雷纳所叙述那样，又是另外一回事了。

Lombardy 伦巴第

巴巴罗萨在1154年10月初离开奥格斯堡，和大多数前任皇帝一样，他通过布伦纳山口（Brenner pass，高4494英尺）穿过阿尔卑斯山。在山口以南的布雷萨诺内（Bressanone，德语Brixen）和特伦托（Trent）短暂停留后，他于10月22日在维罗纳境内的加尔达湖（Lake Garda）附近扎营。据弗莱辛的奥托说，国王在那里征求诸侯们的意见，因为他担心他的军队会触怒上帝。由于在贫瘠的山区找不到足够的补给，饥饿的士兵们“侵犯了某些神圣区域”。国王要求“从军队中征集”，并赠与布雷萨诺内和特伦托的主教们相当多的财务，以补偿沿途因士兵掠夺而遭受损失的修道院和教堂。巴巴罗萨在另外的五次意大利战役中至少有三次是走的布伦纳山口。（他在1174年的第五次远征中选择了位于萨伏伊和伦巴第西部之间的塞尼斯山口（Mount Cenis Pass，高6831英尺），而在1184年他可能是通过瑞士东部的卢克马尼尔山口（Lukmanier，高6283英尺）、施普吕根山口（Splügen，高6946英尺）和塞普蒂米尔山口（Septimer，高7579英尺）直接从施瓦本前往米兰。）他在1155年又经由布伦纳山口返回德意志。

布拉格的文森特（Vincent of Prague）记载道，1158年巴巴罗萨第二次越过布伦纳山口的波西米亚先遣队也遇到了类似的后勤补给问题。波西米亚人在前往布伦纳之前，在雷根斯堡采购了大量的牛和其他物资——这一举措相当的有远见，因为牛在阿尔卑斯山上十分稀少。这些人饱受饥渴之苦，因为山地附近的住民在听闻大军即将到来时便逃亡了——毫无疑问，他们的农场在1154年与一些神圣处所一起遭遇了掠夺。当波西米亚人终于到达布伦纳山口以南、埃伊萨克河（Eisack）和阿迪杰河（Adige rivers）交汇处的博尔扎诺（Bolzano）一带时，他们获得了大量的葡萄酒，使得精神焕发重新振作起来。弗拉季斯拉夫国王派他的代理人提前到布雷萨诺内和特伦托监督波西米亚军队的军纪，并安排建立市场以供应必要的物资。

造成这些后勤问题的原因是，在12世纪奥格斯堡与布雷萨诺内之间大约155英里的距离里没有城市，甚至没有集市与乡镇。布伦纳山口以北的因斯布鲁克在1180年后才开始发展，即便是拥有很多葡萄园的博尔扎诺，也无法容纳几千名饥饿的士兵。所以士兵们必须带着他们的补给品翻山越岭，但由牛拉的两轮车每天只能行进9英里左右，进一步延缓了军队的行动。所以，大部分货物都是用驮兽驮过阿尔卑斯山的。在山路上不可能运送足够的饲料来喂养几千匹驮马，于是马匹不得不沿途放牧。除了第二次意大利战役是在6月出发之外，巴巴罗萨的其他战役都选择9月或者10月从德意志地区出发，这绝非偶然，而是因为此时的牧草最为丰富。尽管有这些后勤补给上的困难，德意志统治者们还是偏爱选择从布伦纳山口翻越阿尔卑斯山，因为它是阿尔卑斯山群中最低的山口，从这里走的话一次只需要穿过一个山口。即便是在夏季或者初秋的最佳条件下，率领一支大军穿越阿尔卑斯山也是一项艰巨的任务。

巴巴罗萨告知他的叔叔弗赖辛的奥托，他只带了1800名骑士前往意大利。据估计，10至13世纪的神圣罗马帝国皇帝在意大利战役里，通常会带大约6000至8000名骑士。据称，巴巴罗萨本人在1158年围攻米兰时指挥了将近1.5万名骑士【你确定带这么多骑兵攻城吗……】，不过这个数字包括了意大利人，以及其他难以计数的步兵和仆从军。如果把后者算在内，那么巴巴罗萨向罗马进军时的军队人数可能在5400到7200人之间。还有另一种方法可以计算出巴巴罗萨出征时军队的相对规模。从见证者名单和其他资料中得知，共有20位教会诸侯、公爵、侯爵、行宫伯爵以及12位伯爵和小领主，其中许多都是他的忠实支持者，他们都曾跟随巴巴罗萨前往罗马加冕。相反，1158年的帝国军队包括了49位诸侯，20多位伯爵以及下级领主。这表明巴巴罗萨在1154-1155年的军队规模很小，这就更让人吃惊了，因为仅扎林根的贝特霍尔德四世就答应要为他提供500名骑士和50名弓箭手。不过贝特霍尔德很可能认为自己不再需要履行这一承诺，因为巴巴罗萨没有为他发动勃艮第战役。由于自己没有足够的兵力，巴巴罗萨在进军罗马以及随后的意大利战役中都不得不依靠意大利贵族和一些城邦公社盟友的军事支持，比如蒙费拉托的威廉以及帕维亚，但这意味着他将不可避免地卷入他们之间的争端，无法成为伦巴第人之间争端的公正仲裁者。巴巴罗萨在1154年的兵力不足，要么是因为他严重低估了在意大利地区作战所需要的人数，要么是因为此时他在德意志地区获得的支持还不够稳固。事实上，弗赖辛的奥托承认，尽管诸侯们对于他对待其叔父奥地利的亨利（Henry Jasomirgott）的态度“没有一点异议”【其实就是颇有微词的反讽……】，巴巴罗萨还是于1154年10月从奥格斯堡出发前往意大利了。
